\chapter{Fazit und Ausblick}
In dieser Arbeit wurde untersucht, ob es möglich ist, die auf das
Forschungsprojekt \ac{SCIDIP-ES} abgestimmte Anwendung \PACKAGINGTOOLKIT so zu
implementieren, dass sie unabhängig ist von der realen Problemdomäne des
Forschungsprojekts. Das Ziel war eine Implementierung der Software, die somit in
jedem beliebigen Forschungsprojekt eingesetzt werden kann. Auch bei der
Speicherung der Daten der \INFPAKp musste berücksichtigt werden, dass keine
klare Datenstruktur vorgegeben werden kann, sondern dass sie sich in jedem
Forschungsprojekt verändern kann. 

Die Anwendung sollte als verteiltes System konzipiert werden, das aus den drei
Komponenten Client, Server und Mediator besteht. Die
Mediator-Komponente sollte einerseits so implementiert werden, dass sie mithilfe
eines Metadatenextraktor die Metadaten einer Datei automatisch auslesen kann,
und dass andererseits beliebige Datenquellen an den Mediator angeschlossen
werden können, ohne dass die Änderungen die gesamte Mediator-Komponente
betreffen.

Tatsächlich konnte eine solche Anwendung implementiert werden. Die neue Version
des \PACKAGINGTOOLKIT liest das Vokabular einer Problemdomäne aus einer
Ontologie und passt sowohl die grafische Benutzeroberfläche als auch die
Struktur des \INFPAKg an die Problemdomäne an. Die Daten der \INFPAKp werden
nicht in einer relationalen Datenbank gespeichert, sondern in einem \TRIPSTORE,
der auf \ac{RDF}-Daten basiert. Somit kann die notwendige Flexibilität in der
Datenstruktur widergespiegelt werden. 

Der Mediator konnte dank der Mediator-Wrapper-Architektur so gestaltet werden,
dass die proprietären \acp{API} beliebiger Datenquellen in Wrappern gekaspelt
werden. Somit kann eine neue Datenquelle durch einfache Implementierung eines
neuen Wrappers angeschlossen werden. Als Proof-of-Concept wurde der
Metadatenextraktor \ac{FITS} an den Mediator angeschlossen und in der Anwendung
verwendet, um die Metadaten einer Datei automatisch auszulesen und zusammen mit
dem \INFPAK zu speichern.

Die hier beschriebene Version des \PACKAGINGTOOLKIT bietet dem Anwender
bereits eine hohe Flexibilität bei der Arbeit mit \ac{OAIS}-konformen
Informationspaketen. Durch den modularen Aufbau und die Verteilung auf drei
unabhängige Komponenten ist auch eine flexible Weiterentwicklung möglich. Für
die Weiterentwicklung bieten sich noch zahlreiche Möglichkeiten an.

Im Moment hat jeder Anwender die gleichen Rechte. So kann jeder Benutzer über
das Konfigurationsfenster des Clients die Einstellungen des Servers und des
Mediators verändern. Hier könnte eine Rechteverwaltung
ansetzen. Für Überprüfungen der Rechte wären die Serviceklassen der
einzelnen Module die richtigen Stellen. Ein eigenes Modul könnte die
vollständige Logik enthalten und die entsprechenden Überprüfungsmethoden könnten
dann in den Serviceklassen aufgerufen werden.

Zudem können im Moment nur \acp{SIP} verarbeitet werden.
Diese können nur eine Referenz enthalten. Wünschenswert wäre es, wenn
auch \acp{SIU} verarbeitet werden könnten, die mehrere
Referenzen enthalten dürfen. Dies war auch vorgesehen, davon wurde jedoch
während der Entwicklung wieder abgesehen, da dies den Rahmen der Arbeit
gesprengt hätte. Jedoch sind schon Mechanismen entwickelt worden, die einen
Ausgangspunkt für eine Weiterentwicklung in diese Richtung bieten. Ebenso können
derzeit noch keine Beziehungen zwischen unterschiedlichen Informationspaketen
definiert werden.

Das Modul \code{Storage} enthält nur eine sehr einfache Implementierung eines
Speichers für die digitalen Objekte. Sie bietet derzeit nur genügend Funktionen
für den Test der Anwendung. Hier soll im Laufe der Zeit auf eine andere Lösung
umgestellt werden, welche die Dateiverwaltung adäquater implementiert. Dadurch,
dass es sich um ein eigenes Modul handelt, kann hier relativ schnell auf eine
Fremdlösung umgestellt werden, ohne dass Änderungen im restlichen Programm
vorgenommen werden müssen.

Zurzeit extrahiert der Mediator lediglich \METADATA aus einer Datei.
Eine Erweiterung um weitere Datenquellen ist für die Zukunft vorgesehen. Diese
sollen \bspw bibliographische Daten oder Informationen über einen Standort
ermitteln können. Dank der Mediator-Wrapper-Architektur sind die einzelnen
Datenquellen so gekapselt, dass das Einbinden weiterer Datenquellen nur die
Implementierung eines neuen Wrappers erfordert und somit die notwendigen
Änderungen nur lokal begrenzt sind.

Eine weitere Weiterentwicklungsmöglichkeit ist in der Tatsache zu sehen, dass
im Moment vom Benutzer erwartet wird, dass er eine Ontologie selbst erstellen
und dem Programm übergeben kann. Wünschenswert wären Hilfestellungen bei der
Erstellung der Ontologie, da dieses Wissen \NOT von jedem Anwender erwartet
werden kann. 

Außerdem würde es die Bedienbarkeit der Anwendung erhöhen, wenn sie in der Lage
wäre, die in einer Ontologie definierten Restriktionen auszuwerten und die
Eingabemöglichkeiten in den dynamisch generierten Eingabekomponenten
entsprechend zu beschränken.
% 
% In der hier vorliegenden Version der Anwendung sind zwar Klassen und
% Methoden enthalten, um \acp{SIU} zu verarbeiten, aber die grafische Oberfläche
% unterstützt diesen Pakettyp noch \NOT, da deren Verarbeitung sehr komplex ist
% und somit den Rahmen dieser Arbeit gesprengt hätte. In einer nächsten Version
% könnte auch die Unterstützung dieses Pakettyps hinzugefügt werden.
